<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>🪴 Quartz 4 on</title><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/</link><description>Recent content in 🪴 Quartz 4 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Emil-Boleslav-Luka%CC%81c%CC%8C/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Emil-Boleslav-Luka%CC%81c%CC%8C/</guid><description>Emil Boleslav Lukac priniesol dolorizmus čerpá z romantiky, realistickej a symbolistickej literatúry témy: domov, cudzina, láska (krutá, sebazničujúca, trýznivá, bolestivá), slovenská príroda a vojna znaky jeho tvorby: meditatívna poézia, snaží sa vypátrať jadro veci túži po poznaní a harmónii – nenachádza ju básne pesimistické vyjadruje sa v paradoxoch využíva náboženské prvky najvýznamnejšie bás.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Ja%CC%81n-Smrek/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Ja%CC%81n-Smrek/</guid><description>Jan Smrek bás. zbierky: Odsúdení k večnej žízni: báseň Dnes milujem svoj Deň – náznak vitalizmu Cválajúce dni: vyjadrená túžba po radosti zo života, opojenie mladej generácie zo zmien, ktoré prináša čas a doba zo zb.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/katoli%CC%81cka-moderna/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/katoli%CC%81cka-moderna/</guid><description>Katolicka moderna vzniká v 30. rokoch 20. stor. čerpala: a) z veľkomoravskej tradície – Proglas b) z fr. náboženskej poézie 19.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Ladislav-Novomesky%CC%81/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Ladislav-Novomesky%CC%81/</guid><description>Ladislav Novomesky vo svojej literárnej činnosti hľadal nové výrazové prostriedky využíva voľný verš, priniesol nový typ poézie na Slovensku v jeho básňach je motív cesty, nadviazal na Walta Whitmena, futurizmus, kubizmus témy: rôznorodé (láska, šťastie, krása, soc.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/lavicovo-orientovani%CC%81-DAV/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/lavicovo-orientovani%CC%81-DAV/</guid><description>Lavicovo orientovany = DAW Ľavicovo orientovaní = DAV: skupina DAV začína vydávať časopis v r. 1924 hlásanie sociálnych istôt pre ľudí, súvis s robotníckou triedou a so vznikom komunistickej strany meno podľa spisovateľov: D – Daniel Okáli A – Andrej Siracký V – Vladimír Clementis</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Martin-Ra%CC%81zus/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Martin-Ra%CC%81zus/</guid><description>Martin Razus zakladateľ 1. politickej strany = SNS zaraďujeme ho k národne orientovaným básnikom témy: detstvo, rodina, matka, otec, dedina – ľud (vracia sa k nim po celý život) napísal bás.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Masa-Halamova/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Masa-Halamova/</guid><description>Masa Halamova má individuálny vývoj označujeme ju ako „osamelú bežkyňu“ neosymbolistku vplyv na jej tvorbu: a) symbolizmus (Ivan Krasko) b) ústna ľudová slovesnosť c) smrť manžela bás.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Nadrealizmus/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Nadrealizmus/</guid><description>Nadrealizmus vznikol v 30. rokoch 20. stor. vychádza z fr. surrealizmus znaky: poézia má človeka vnútorne oslobodzovať vychádza so Sigmunda Freuda využíva psychický automatizmus (písanie bez kontroly rozumu) priniesol kŕčovitú krásu = protiklad ideálnej krásy, založená na šoku „Tvoja páňev je tvrdšia než tvoje zuby.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Neosymbolizmus/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Neosymbolizmus/</guid><description>Neosymbolizmus vychádza zo symbolizmu, v preklade znamená nový symbolizmus priniesol prvky dolorizmu = bolesť, žiaľ, smútok, sebatrýzeň Patri sem Emil Boleslav Lukáč.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Rudolf-Dilong/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Rudolf-Dilong/</guid><description>Rudolf Dilong okrem čistej kresťanskej poézie nájdeme u neho prvky vitalizmu, nadrealizmu a poetizmu v tvorbe uplatnil pásmo, automatické písanie, asociáciu, senzualizmus najvýz.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Rudolf-Fa%CC%81bry/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Rudolf-Fa%CC%81bry/</guid><description>Rudolf Fabry bás. zbierka: Uťaté ruky: provokatívna, prvý signál nadrealizmu Ja a niekto iný: najvýznamnejšia zb.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Slovenska-medzivojnova-poezia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Slovenska-medzivojnova-poezia/</guid><description>Slovenska medzivojnova peozia obdobie trvania: prameň od 1918 – 1939 prameň od 1918 – 1945 do roku 1918 bolo Slovensko súčasť Rakúsko-Uhorska dochádza k rozpadu Rakúsko-Uhorska v 28.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Stefan-Krc%CC%8Cme%CC%81ry/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Stefan-Krc%CC%8Cme%CC%81ry/</guid><description>Stefan Krcmery organizátor literárneho a kultúrneho života bol tajomníkom Matice slovenskej prínos: filozofia životného pohybu a aktivity viera v čin bás.</description></item><item><title/><link>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Vitalizmus/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mikimou.github.io/quartz-obsidian/skola-2/SJL/Vitalizmus/</guid><description>Vitalizmus z lat. vita = život – opak dolorizmu vychádzal: z filozofie senzualizmu = využívanie zmyslov z antickej/gréckej anakreónskej poézie témy: víno, mladosť, ženy, láska, krása, šťastie, spev, erotika slovenský vitalizmus zahrnul prvky civilizmu, ktorého zakladateľom bol Walt Whitman; sústreďuje sa na radosť z nových civilizačných vecí – budovanie, stavanie, konštruovanie jazyk: hovorový, nárečové slová, voľný verš Patri sem Ján Smrek</description></item></channel></rss>